   

你好，我是刘津。

今天我们接上一讲内容，看看要如何围绕一级方向，通过用户增长地图为Karmaloop制定二级增长策略。

回顾用户增长地图
--------

我们先来回顾一下用户增长地图的内容，你还记得吗？这里一共有4点。

1.  北极星指标&一级方向
2.  用户旅程&增长指标
3.  二级洞察（正向&负向）
4.  二级机会

现在，我会带着你逐一完成这些内容，告诉你要如何用这几点来分析案例。我建议在每个具体部分展开之前，你能够先按照自己的理解把它们写下来，然后再参考我的内容，这样更有助于你日后的实战。

分析二级增长策略
--------

准备好了吗？现在我们来尝试分析Karmaloop的二级增长策略。

### 1.北极星指标&一级方向

第一步，是北极星指标和一级方向，我们已经通过上一讲的内容得出了结论。

根据上一讲的内容，Karmaloop现阶段的北极星指标是“用户量增长且盈利”；一级方向是“突出和强调潮牌定位”。

### 2.用户旅程&增长指标

第二步，是用户旅程和增长指标。

Karmaloop是个海外产品，你应该是没有用过，所以为了方便你理解，我会按照常规电商网站的流程来梳理。那么用户旅程和对应的增长指标可以分为5点。

![](assets/4b03addb2d15448a971e11faae459814.jpg)

*   被吸引：广告曝光及朋友推荐；
*   访问网站并注册：网站访问量、注册率；
*   选择商品并加入购物车：加车率；
*   支付：首次购买率、新用户平均订单金额；
*   持续购买：已有老用户数、老用户重复购买比例、老用户平均订单金额。

通过表格，相信你能更清楚直观地看到这个用户旅程。

### 3.二级洞察

接下来我们加入第三步，二级洞察。这里，我们要先回答一级洞察的核心内容，即**用户是谁？它的差异特征是什么？如何差异化地满足？**

通过上一篇文章的分析，得到的一级洞察是：用户是认可潮牌文化的小众群体，以及渴望潮流、渴望被认同的大众群体。应该通过强调潮牌地位的领先者来差异化的满足用户群体。

那么与这个一级洞察对应的二级洞察是什么呢？还记得之前讲过的正负双向洞察吗？这里就要用上了。

我们先来说正向二级洞察，因为优点比缺点更重要。还记得那五个关于二级洞察的参考问题吗？我把这五个问题与用户旅程对应，一一列在下面这个表格里供你参考。

![](assets/2ad7c87918c14658a35217b736ddd21e.jpg)

对应的，我们可以以二级洞察参考问题为方向来得到正向二级洞察。这些洞察有的是来自前面的用户洞察，有的是来自于数据分析。数据分析可以是跟自己产品相关的，也可以是行业数据带来的启发。

现在我们再来看看负向的二级洞察。

![](assets/872cf124b3a24cedb68a4035d5b8d501.jpg)

表格里同样是根据负向二级洞察的参考问题来得到负向二级洞察。你可以自行查看。

### 4.二级机会

第四步，也是最重要的一步，我们需要结合正向的二级洞察和负向的二级洞察得到增长机会。

![](assets/dbebf704937048dcaf875415d021e6f8.jpg)

这里需要注意的是：**所有的二级机会不管怎么做，都需要围绕一个核心**，那就是突出潮牌精神，强化Karmaloop的潮牌领导地位，强调它的价值和文化。缺少了这个核心，再怎么做都只是机械的操作和执行，最终的效果自然也很难令人满意。

这就好像画匠和大师的区别，画匠虽然可以画其“形”，却无法画其“神”。我们学习增长案例，**既要关注他们的操作手段，更重要的是要揣摩背后的核心精神**，这些东西才是最重要的。而市面上总结的增长案例恰恰隐藏掉了这些关键的东西，只是把表面上的策略告诉你。所以你即便完全照做，也觉得效果并不好。

说这些是真心希望**大家不要太依赖具体的案例和操作**，如果你不知道背后的思考路径，只是简单地模仿和复制，那其实和你想要快速见效的初衷反而会背道而驰。

总之，一级方向画布和用户增长地图给我们提供了清晰的框架，帮助我们明确大方向并做好重要的决策而不遗漏关键的内容。相信通过它们，以后不管再遇到什么案例，你都可以按照这个逻辑去梳理，而不是看着别人的“经验之谈”不知从何下手。

希望你可以多加练习，慢慢地，你就会融会贯通，看到市面上任何增长案例都能知道它从何处来，又能到何处去，因为你心中已经有了一个非常坚实的逻辑框架。

好了，到现在，最艰难的“拔高”的部分终于结束了，感谢你坚持到这里。从下一讲开始，我将为你讲解具体落地执行的部分。

![](assets/a558a738541b41fcabea4f6430601a4f.jpg)

思考题
---

按照我教你的方法，复盘市面上的某个增长案例，找找感觉。

欢迎把你的思考和疑问通过留言分享出来，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得有所收获，也欢迎把文章分享给你的朋友。